# О предмете

**Версия:** 2019

**Преподаватель:** Рыбина Г.В.

**Семестр:** Б6

# Возможные вопросы к экзамену

1. Стратегии как механизм управления в СОЗ. Лингвистическая модель входного подъязыка: компонент G (с примером).
2. Критерии выбора инструментальных средств для СОЗ(ЭС). Формальная постановка задачи создания ИДС, обобщенная схема ИДС.
3. Основные термины и понятия СОЗ(ЭС), включая типы задач, при решении которых методы и средства СОЗ(ЭС) дают существенные результаты. Синтаксический анализ (СИА), общий алгоритм СИА.
4. Роль СОЗ в исследованиях по ИИ, эволюция подходов. Словарь как способ задания индивидуальных знаний о языке, структура словаря, морфологический анализ текста.
5. Сравнение СОЗ и обычных программных систем. Уровни изучения текста, треугольники Фреге, понятие семиотической системы.
6. Особенности методологии и технологии разработки СОЗ(ЭС). Типовая структура лингвистического процессора ИДС.
7. Средства вывода в Level 5 Object. Понятие языка, подъязыка, лингвистическая модель входного подъязыка.
8. Приобретение знаний в СОЗ: модели приобретения знаний, средства автоматизированного приобретения знаний. Естественные и формальные языки, понятие деловой прозы.
9. Формальные основы СОЗ (ЭС). Грамматики как способ задания общих знаний о языке, декларативные синтаксические знания.
10. Классификация инструментальных средств (ИС) для СОЗ(ЭС), выбор ИС для СОЗ(ЭС). Семантические валентности (глубинные падежи), модели управления.
11. Анализ факторов, влияющих на состав и структуру знаний СОЗ(ЭС). Основы построения диалогового компонента ИДС.
12. Структура данных базы знаний G2. Понятие сценария диалога, шаг диалога.
13. Сравнение структур знаний и данных. Управление диалогом, структура диалога.
14. База знаний в среде G2. Общение в СОЗ (основные понятия).
15. Представление знаний в СОЗ(ЭС): состав и организация знаний. Обобщенная структура ИДС.
16. Фрейм (основные понятия и определения). Общение в СОЗ(ЭС): эволюция подходов.
17. Уровни и модели представления знаний в СОЗ(ЭС). Морфологический анализ текста.
18. Интерфейс с внешним окружением в системе G2 (главные возможности). ИДС: основные понятия и определения.
19. Механизм поиска решений в СОЗ(ЭС). Лингвистическая модель входного подъязыка: компонент S.
20. Классификация знаний для СОЗ(ЭС), понятийная структура проблемной области. Модель управления (МУ), задание МУ в словаре.
21. Характеристика основных классов исполняемых утверждений базы знаний G2. Интерпретация семантическая и прагматическая
22. Анализ современного состояния работ по основным направлениям ИИ. Лингвистическая модель входного подъязыка: компонент V (с примером).
23. Основные средства разработчика системы G2. Декларативные синтаксические знания: модель управления.
24. Сетевые модели для представления знаний в СОЗ (ЭС). Основные формы и языки взаимодействия в СОЗ (ЭС), деловая проза.
25. Механизмы вывода СОЗ (ЭС). Семантический анализ текста (общий алгоритм).
26. Системный анализ проблемной области на приемлемость технологии СОЗ (ЭС). Основные функции диалогового компонента, структура диалога.
27. Продукционные модели, сравнение продукций Level 5 Object и G2. Знаний о языке, основные понятия. 
28. --- Архитектура статических и динамических СОЗ (ЭС). Лингвистическая модель входного подъязыка.
29. --- Методы создания G2 приложений. Модель управления (МУ), задание МУ в словаре.
30. --- Цикл работы механизма вывода (интерпретатора) в СОЗ (ЭС). Лингвистические аспекты ИДС: понятие языка, подъязыка, треугольника Фреге.
31. Характеристика базовых функциональных возможностей системы G2. Представление лингвистических знаний (основные понятия и определения).
32. Языки представления знаний в СОЗ (ЭС) (основанные на продукциях и фреймах). Типовая структура ЕЯ-процессора.
33. Инструментальный комплекс для создания СОЗ (ЭС) реального времени на примере системы G2. Знания о языке (основные понятия).
34. Психологический, лингвистический и гносеологический аспекты извлечения знаний. Морфологический анализ текста
35. Общая характеристика машины вывода, планировщика и подсистемы моделирования G2. Синтаксический анализ текста
36. Классификация интеллектуальных систем и СОЗ (ЭС), основные термины и понятия СОЗ (ЭС). Семантический анализ текста.
37. Основные характеристики машины вывода G2. Структура словаря (с примерами).
38. Инструментальный комплекс для создания статических СОЗ (ЭС) на примере Level 5 Object. Представление лингвистических знаний (основные понятия).
39. Критерии выбора формализма для представления знаний. Структура диалога: глобальная, тематическая, локальная.
40. Промышленная технология создания СОЗ (ЭС). Уровни изучения текста: основные понятия, треугольник Фреге
41. Фреймы в СОЗ (ЭС). Модель управления (МУ): основные понятия, примеры, задание МУ в словаре.
42. Обзор языка представления знаний Level 5 Object. Формальная постановка задачи создания ИДС.
43. История ИИ (кратко), структура ранних СИИ. Лингвистическая модель входного подъязыка и средства ее реализации.
44. Методы и демоны в системе Level 5 Object. Семантический анализ текста.
45. Общая характеристика иерархии классов, иерархии модулей и иерархии рабочих пространств системы G2. Аспекты общения в СОЗ, классификация конечных пользователей.
46. Извлечение знаний: основные термины, понятия, аспекты, классификация методов извлечения знаний. Синтаксический анализ текста (общий алгоритм).
47. Классификация СОЗ (ЭС), структура типовой СОЗ (ЭС). Подъязык деловой прозы, его основные свойства (с примерами).
48. Модели приобретения знаний, модель «идеального» эксперта. Обобщенная схема ИДС, состав и структура основных компонентов.
49. Обзор языка представления знаний Level 5 Object. Формальная постановка задачи создания ИДС.